\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{wrapfig,lipsum,booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref}


%Information to be included in the title page:
\title{5 stage RISCV pipeline in VHDL}
\author{G.Rodari - 1754406}
\date{\today}



\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}
\frametitle{Instruction Set Architecture}

ISA = Vocabolario dei "comandi" eseguibili da un computer\\

La struttura dell'ISA RISCV si fonda su 3 principi:
\begin{itemize}
\item \emph{Simplicity favours regularity}
\item \emph{Smaller is faster}
\item \emph{Good design demands good compromises}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Instruction Format}
\begin{center}
\texttt{add a2,t0,a1} diventa \texttt{0x00b28633}
\end{center}
Come deve essere interpretata?
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{ISAformat.png}
\caption{Formato delle istruzioni a 32 bit del RISCV.}
\label{default}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Subset di istruzioni supportato}
\begin{table}[h]
\centering
\scalebox{0.8}{\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
\multicolumn{1}{c}{R-type} & \multicolumn{1}{c}{I-type} & \multicolumn{1}{c}{S-type} & \multicolumn{1}{c}{SB-type} \\ \midrule
ADD rd, rs1, rs2           & LD rd, imm(rs1)            & SD rs2, imm(rs1)           & BEQ rs1, rs2, label         \\
SUB rd, rs1, rs2           & ADDI rd, rs1, imm          &                            & BNE rs1, rs2, label         \\
AND rd, rs1, rs2           & ANDI rd, rs1, imm          &                            & BLT rs1, rs2, label         \\
OR rd, rs1, rs2            & ORI rd, rs1, imm           &                            & BGE rs1, rs2, label         \\ \bottomrule
\end{tabular}}
\end{table}
\begin{itemize}
\item Si assume che i dati siano costituiti da interi \emph{signed} a 64 bit.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{I cinque stadi di pipeline}
I componenti più importanti di ciascuno stadio sono:
\begin{itemize}
\item	Instruction Fetch (IF) - PC Register, Instruction Memory
\item Instruction Decode (ID) - Register File, Control Unit
\item Execution (EX) - ALU, Branching Unit
\item	Memory Access (MEM) - Data Memory
\item Write Back (WB)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{pipelineRISCV.png}
\caption{Struttura della pipeline a 5 stadi RISCV.}
\label{pipelinefigure}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Why pipelining?}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{pipe1.png}
\label{default}
\end{center}
\end{figure}
1 - Aumentare l'instruction throughput
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Why pipelining?}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{pipe2.png}
\label{default}
\end{center}
\end{figure}
2 - Una struttura pipelined permette di diminuire il periodo di clock
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Why pipelining?}
\begin{center}
Se gli stadi sono perfettamente bilanciati:
\begin{equation*}
\textrm{Speedup} \approx n_{pipe}
\end{equation*}
rispetto a un'implementazione single-cycle.
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Controllare il comportamento della pipeline}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{controls.png}
\caption{Le linee di controllo determinano il corretto comportamento degli stadi di pipeline. \texttt{PCSrc} è valutato allo stadio MEM con un AND tra il segnale di branch e un bit dipendente dal risultato della comparazione.}
\label{pipelinefigure}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{ALU Versione 1}
\begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{vhdl}
    with alu_ctl select 
    result <= std_logic_vector(signed(alu_A) + signed(alu_B)) when "0010",
        std_logic_vector(signed(alu_A) - signed(alu_B)) when "0110",
        (alu_A AND alu_B) when "0000",
        (alu_A OR alu_B) when "0001",
        x"0000000000000000" when others;
    alu_res <= result;
\end{minted}
Si utilizzano le librerie:\\
\texttt{IEEE.numeric\_std} e \texttt{IEEE.std\_logic\_1164}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{ALU Versione 2}
L' unità base è costituita da una serie di full adder, connessi opportunamente per costruire un sommatore a 64bit.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.15]{adder.png}
\end{figure}
Il controllo dell'overflow si effettua con un controllo dei bit di carry in e carry out all'ultimo full adder.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{ALU Versione 2}
Per sottrarre si può usare un full adder e sfruttare la notazione del complemento a due:
$$A - B = A + (-B)$$
$$B + \overline{B} = -1 \rightarrow -B = \overline{B} + 1$$
E' sufficiente negare l'input B e porre \texttt{CarryIn[0] = 1}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Data Hazards}
Sono il risultato di una situazione nella quale un registro operando deve ancora essere scritto da un'istruzione precedente.
\begin{minted}{asm}
sub x2, x1, x3  ; Operand data hazard -> Forward
add x12, x2, x3
...
ld x1, 0(x0) ; On load data hazard -> HDU stall
add x3, x1, x2
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{How to solve them}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{bubble.jpg}
\label{default}
\end{center}
\end{figure}
Possiamo inserire una o piú \emph{bubble}, oppure:
\begin{itemize}
\item Forwarding Unit: controlla dei mux in ingresso alla ALU e alla branching unit.
\item Hazard Detection Unit: inserisce uno stall in caso di "on load" data hazard. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Forwarding Unit Output}
La forwarding unit controlla l'input di selezione ai mux 3-to-1 in ingresso alla ALU e alla branching unit.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{@{}lc@{}}
\toprule
Hazard Source & Fwd\_A / Fwd\_B \\ \midrule
ID/EX         & 00              \\
MEM/WB        & 01              \\
EX/MEM        & 10              \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
La HDU in presenza di hazard impedisce l'aggiornamento del PC e del registro IF/ID, azzerando inoltre i segnali di controllo allo stadio ID.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{forward.png}
\caption{Pipeline completa di Hazard Detection Unit e Forwarding unit}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{On Branch Policy - Control Hazards}
Si é scelta una policy di branch always \textbf{not taken}.\\
Quando l'istruzione di branch arriva allo stadio MEM, controlla il segnale \texttt{PCSrc}, che se asserito (situazione di branch \textbf{taken}) provoca il flush dei registri IF/ID, ID/EX, EX/MEM e controlla il mux d'ingresso allo stadio ID per aggiornare il PC in maniera corretta.\\
\begin{center}
Penalty di 3 cicli di clock su branch \textbf{taken}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{fibo.s}
\begin{columns}
\column{0.4\textwidth}
\begin{minted}[linenos, fontsize=\scriptsize]{asm}
.global _start

_start:
    nop
    addi a1, x0, 1
    addi a2, x0, 1
    sd a1, 0(x0)
    sd a2, 8(x0)
    addi a3, x0, 8
    addi a4, x0, 160

fibo:
    addi a3, a3, 8
    addi t0, a1, 0
    addi a1, a2, 0
    add a2, t0, a1
    sd a2, 0(a3)
    bne a3, a4, fibo
    addi a3, x0, -8

print:
    addi a3, a3, 8
    ld t0, 0(a3)
    bne a3, a4, print
\end{minted}
\column{0.6\textwidth}
Lo script qui presentato calcola i primi n valori della sequenza di Fibonacci.
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Double Data Hazard - [14:16]}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{doublehazard_fibo.png}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Risultati fibo.s}
Serie di Fibonacci: 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, 144, 233, 377, 610, 987, 1597, 2584, 4181, 6765, 10946, 17711, 28657, ...
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{flow_fibo.png}
\end{center}
\end{figure}
Locazioni di memoria successive contengono valori contigui della sequenza:\\
\\
\texttt{Mem[128] = Mem[112] + Mem[120]}\\
\texttt{1597 = 987 + 610}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{bubble.s}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{minted}[linenos, fontsize=\scriptsize]{asm}
    ...
    addi a0, x0, -8
    addi a2, x0, 32

outerloop:
    addi a0, a0, 8
    beq a0, a2, end
    addi a1, x0, -8

innerloop:
    addi a1, a1, 8
    beq a1, a2, outerloop
    addi t0, a1, 8
    ld t1, 0(a1) 
    ld t2, 0(t0)
    blt t2, t1, swap
    beq x0, x0, noswap

swap:
    sd t1, 0(t0)
    sd t2, 0(a1)

noswap:
    beq x0, x0, innerloop

\end{minted}
\column{0.6\textwidth}
\begin{minted}[linenos, fontsize=\scriptsize]{c}
int arr[5] = {5,2,9,1,-5}
int i, j, temp;

for (i=0;i<4;i++){
    for (j=0;j<4;j++){
        if(arr[j]<arr[j+1]){
            swap(arr[j],arr[j+1])
        }
    }
}
\end{minted}
L'obbiettivo dello script è riordinare un array di 5 elementi interi.
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{A Branch Taken Situation}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.37]{branch_bubble.png}
\caption{Schermata GTKWave relativa a una situazione di \emph{branch taken} con la perdita di 3 cicli di clock per il flush dovuto al branch \textbf{taken}}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{The Reordered Array}
From:
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{array_bubble.png}
\end{center}
\end{figure}
To:
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{ordered_bubble.png}
\end{center}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Miglioramenti e Ottimizzazioni}
\begin{itemize}
\item ALU migliorabile: operazioni signed, unsigned, float a 32 e 64 bit.
\item Gestione istruzioni per chiamata a procedura, \texttt{jal} e \texttt{jalr}.
\item Aggiunta di un qualche tipo di \emph{branch predictor}.
\item Spostamento della logica di branch allo stadio ID, per limitare a un ciclo di clock la penalty per predizioni non corrette.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Blank Space}
\end{frame}


\end{document}